# 5 二项式系数

### 帕斯卡三角形

- 二项式系数：（ 0 ≤ k ≤ n） 
  $$
  \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} 
  = \frac{n!}{k!(n-k)!}
  $$

- 对称性：
  $$
  \begin{pmatrix} n\\r \end{pmatrix}  = \begin{pmatrix} n\\n-r \end{pmatrix}
  $$

- 帕斯卡公式：
  $$
  \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix}  = \begin{pmatrix} n-1\\k \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n-1\\k-1 \end{pmatrix}
  $$

- 初始信息：
  $$
  \begin{pmatrix} n\\0 \end{pmatrix} =0 ,\ 
  \begin{pmatrix} n\\n \end{pmatrix} =1
  $$

- 帕斯卡三角形：

  - n为行，k为列，都从0开始。
  - 第一列（k=0）、对角线（n=k）上的项均为1；
  - 其余项的 = 上方的项 + 左上的项（帕斯卡公式）。

- 二项式系数：

  帕斯卡三角形中第n行的数，就是 (x+y)^n 展开后每一项的系数。

- 体积数：

  - k=1列：计数数（一维空间只能线性增长）
  - k=2列：三角形数（二维空间堆叠一个三角形用到的点数）
  - k=3列：四面体数（三位空间堆叠一个四面体用到的点数）

- 路径数：（ (n k) 的另一种组合解释）

  p(n, k)：帕斯卡三角中从(0 0)走到(n k)的路径的数目。

  （路径移动的方向是向下、向右下；如果是杨辉三角，则是向左下、向右下）

  状态转移方程：p(n, k) = p (n-1, k-1) + p(n-1, k)

  发现等价于帕斯卡公式，因此
  $$
  p(n,k) = \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix}
  $$
  

### 二项式定理

二项式展开后的每一项的系数就是帕斯卡三角形中第n行的数：
$$
(x+y)^n = \sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} x^{n-k}y^k
$$
证明：lhs = n个(x+y)相乘，**对每个因子，有两种选择：要么取x，要么取y（组合推理证明的关键）**。我们对n个因子中的k个因子取y，剩下n-k个因子取x，这样的取法有(n k)种，因此这就是 $x^{n-k}y^k$ 的系数。


$$
k \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} =
n \begin{pmatrix} n-1\\k-1 \end{pmatrix}
$$



**一些组合恒等式**

- 令y=1：（重要）

$$
(1+x)^n = \sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} x^k
$$

- 令x=1，y=1：

$$
\begin{pmatrix} n\\0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n\\1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n\\2 \end{pmatrix} + \dots + \begin{pmatrix} n\\n \end{pmatrix} = (1+1)^n = 2^n
$$

- 令x=1，y=-1：

$$
\begin{pmatrix} n\\0 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} n\\1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n\\2 \end{pmatrix} - \dots + (-1)^n \begin{pmatrix} n\\n \end{pmatrix} = (1-1)^n =0
$$

​		移项，得：
$$
\begin{pmatrix} n\\0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n\\2 \end{pmatrix} + \dots =
\begin{pmatrix} n\\1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n\\3 \end{pmatrix} + \dots 
\quad (n\geq1)
$$
​		上式表明，n元素集合S，有偶数个元素的S子集的数目 = 有奇数个元素的S子集的数目。

​		又根据情形2，可得：
$$
\begin{pmatrix} n\\0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n\\2 \end{pmatrix} + \dots = 2^{n-1} \\
\begin{pmatrix} n\\1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n\\3 \end{pmatrix} + \dots = 2^{n-1}
$$

- 带系数k的恒等式：

$$
1\begin{pmatrix} n\\1 \end{pmatrix} + 2\begin{pmatrix} n\\2 \end{pmatrix} + \dots + n\begin{pmatrix} n\\n \end{pmatrix} = n2^{n-1}  \quad(n\geq1)
$$

两种证明方法：

1.利用等式
$$
k \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} =n \begin{pmatrix} n-1\\k-1 \end{pmatrix}
$$
替换左侧：
$$
\begin{align}
lhs &= n\begin{pmatrix} n-1\\0 \end{pmatrix} + n\begin{pmatrix} n-1\\1 \end{pmatrix} + \dots + n\begin{pmatrix} n-1\\n-1 \end{pmatrix} \\

&= n\begin{pmatrix}\begin{pmatrix} n-1\\0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} n-1\\1 \end{pmatrix} + \dots + \begin{pmatrix} n-1\\n-1 \end{pmatrix}\end{pmatrix} \\

&= n2^{n-1}
\end{align}
$$

2.利用二项式定理，交替地关于x求导、并乘x：
$$
\begin{align}
(1+x)^n &= \sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} x^k \\

n(1+x)^{n-1} &= \sum_{k=1}^n k\begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} x^{k-1}
\quad （两边求导）\\

nx(1+x)^{n-1} &= \sum_{k=1}^n k\begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} x^k
\quad （两边乘x） \\

n[(1+x)^{n-1}+(n-1)x(1+x)^{n-2}] &= \sum_{k=1}^n k^2\begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix} x^{k-1}
\quad （两边再求导）

\end{align}
$$
最后代入x=1。注意求导一次后，k从1开始。高阶的时候变得很复杂。

- 范德蒙卷积公式

$$
\sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix}^2 = \begin{pmatrix} 2n\\n \end{pmatrix} \\
\sum_{k=0}^n \begin{pmatrix} m_1\\k \end{pmatrix}\begin{pmatrix} m_2\\n-k \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} m_1+m_2\\n \end{pmatrix}
$$

证明：m1+m2的集合S，分为A、B两组，A中m1个元素，B中m2个元素。rhs = S中选n个元素 = A中选k个元素 + B中选n-k个元素 = lhs。



### 多项式定理

多项式系数为**多重集合的排列数**：
$$
(x_1+x_2+ \dots +x_t)^n = \sum \begin{pmatrix} n\\n_1\ n_2\dots n_t \end{pmatrix}x_1^{n_1}x_2^{n_2}\dots x_t^{n_t}
$$

$$
\begin{pmatrix} n\\n_1\ n_2\dots n_t \end{pmatrix} =\frac{n!}{n_1!n_2!\dots n_t!}
$$

- 其中 n1 + n2 + ... + nt = n。
  - 将lhs完全展开后，项的总数为t^n；
  - 合并同类项后，不同项的种类数是上面方程的非负整数解，即多重集合的组合(n+t-1 n)；
  - 合并掉的每个相同项的个数就是多项式系数。
- 这个系数的写法在之前chap02中没出现过。
- 二项式定理本质上也可以看成是从含2个种类的多重集合中取排列数。
- lhs中xi前面可能还带系数，记得rhs中也要把系数乘对应次幂。（或者变量代换）

证明：lhs = n个因子相乘，每个因子有t种选择，则共有t^n种多项式。对于某个次方确定的多项式，从n个因子中选n1个因子取x1，从n-n1个因子中选n2个因子取x2，...，应用乘法原理得证。



### 扩展的二项式系数

扩展定义范围：(r k)中，r是实数，k是整数。
$$
\begin{pmatrix} r\\k \end{pmatrix}=
\begin{cases}
\frac{r(r-1)\dots(r-k+1)}{k!},\quad k\geq1 \\
1,\quad k=0 \\
0,\quad k\leq-1
\end{cases}
$$

- 用实数r代替了原来公式中的n
- 三种case对应于k取正数、零、负数的情况
- case1的形式其实与原式相同，只是只是实数不能写成r!

以下帕斯卡公式、另一公式仍然成立：
$$
\begin{pmatrix} r\\k \end{pmatrix}  = \begin{pmatrix} r-1\\k \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} r-1\\k-1 \end{pmatrix} ,\quad

k \begin{pmatrix} r\\k \end{pmatrix} = r \begin{pmatrix} r-1\\k-1 \end{pmatrix}
$$
分别对帕斯卡公式中的第一项、第二项反复运用帕斯卡公式，可以得到两个恒等式：

1. 竖直向下加 = 右下 

   |

   |

   |

   ↘

$$
\begin{pmatrix} 0\\k \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 1\\k \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 2\\k \end{pmatrix} + \dots + \begin{pmatrix} n\\k \end{pmatrix}  = \begin{pmatrix} n+1\\k+1 \end{pmatrix} \\
$$

2. 向右下加 = 正下方

   ↘

   ​	↘

   ​		↘

   ​		  |

$$
\begin{pmatrix} r\\0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} r+1\\1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} r+2\\2 \end{pmatrix} + \dots + \begin{pmatrix} r+k\\k \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} r+k+1\\k \end{pmatrix}
$$





### 牛顿二项式定理

扩展二项式定理，次方变为任意实数α，对于 0 ≤ |x| ≤ |y|，有：
$$
(x+y)^\alpha = \sum_{k=0}^\infty \begin{pmatrix} \alpha\\k \end{pmatrix} x^ky^{\alpha-k}
$$
其中
$$
\begin{pmatrix} \alpha\\k \end{pmatrix}=
\frac{\alpha(\alpha-1)\dots(\alpha-k+1)}{k!}
$$

**等价形式**：

设 z = x / y，
$$
(x+y)^\alpha = y^\alpha(z+1)^\alpha
$$
定理等价于：对于 |z| < 1，有
$$
(1+z)^\alpha = \sum_{k=0}^\infty \begin{pmatrix} \alpha\\k \end{pmatrix} z^k
$$

**无穷级数**

对于一般的指数α，展开式是一个无穷级数，需要考虑收敛性问题。

令负整数 α = -n，z = -z，得到：
$$
\frac{1}{(1-z)^n}=\sum_{k=0}^\infty \begin{pmatrix} n+k-1\\k \end{pmatrix} z^k
$$
令 n = 1，得到无穷几何级数：
$$
\frac{1}{1-z}=\sum_{k=0}^\infty z^k \quad(|z|<1)
$$
（证明等式一：可以看成是n个无穷几何级数的相乘，则从每个因子中取一个z^i，使得这些z^i相乘等于z^k，也就是指数相加 i1+i2+...+in = k，等价于求其非负整数解个数，为(k+n-1 k)。）

（令 z = -z 可以得到 1/(1+z) 的无穷级数）





**平方根**

二项式定理可以用来获得任意精度的平方根，取 α = -1/2。